% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação         = qualificacao 
%   Curso                = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
% -- opções do pacote babel --
% Idioma padrão = brazil
	%french,	    	% idioma adicional para hifenização
	%spanish,			% idioma adicional para hifenização
	%english,			% idioma adicional para hifenização
	%brazil				% o último idioma é o principal do documento
\documentclass[brazil]{packages/icmc}

% ---
% Pacotes Opcionais
% ---
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Estudo de ataques DoS em redes MQTT}
\autor[Cruz, G. M.]{Gabriel de Melo Cruz}
\orientador[Orientadora:]{Profa. Dra.}{Kalinka Regina Lucas Jaquie Castelo Branco}
%\coorientador[Coorientadora:]{Doutoranda}{Mariana Rodrigues}
\curso{Computação}
\area{Segurança em Redes de Computadores} % Área de concentração do trabalho
\data{12}{06}{2019} % Data do depósito
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em português
% conter no máximo 500 palavras
\textoresumo{
    O desenvolvimento de tecnologias associadas à Internet das Coisas está hoje mais rápido do que nunca. Diante desse cenário de evolução desenfreada, simples práticas de segurança frequentemente não são contempladas, deixando esses sistemas expostos através de várias vulnerabilidades. Neste trabalho exploramos falhas que permitem desabilitar o serviço em um dos protocolos mais utilizados por sistemas IoT: o MQTT. A primeira vulnerabilidade explorada leva em conta a utilização do protocolo TCP -- que oferece ao MQTT o serviço de conexão e entrega de mensagens -- incapacitando a criação de novas conexões. Ainda, exploramos o limite de banda do servidor, ou broker, no protocolo MQTT, fazendo com que ele ocupe-a unicamente com as requisições do atacante. Os dois ataques aqui implementados, apesar de relativamente simples, são extremamente eficazes sobretudo devido à falta de implementações de software seguras em sistemas IoT.
    }{IoT, Internet das Coisas, MQTT, Segurança, Ataque, Vulnerabilidade}

% ---
% resumo em inglês
% ---
\textoresumo[english]{
    The development of technologies associated with the Internet of Things is faster than ever before. Facing this scenario of unbridled evolution, simple security practices are often not contemplated, leaving these systems exposed through numerous vulnerabilities. In this work we explore failures that allow us disable the service in one of the most used protocols on IoT systems: MQTT. The first exploited vulnerability makes use of a problem in the TCP protocol -- which provides MQTT with the connection and delivery of messages --, allowing us to prevent new connections on the server, or broker. We also exploit issues regarding the bandwidth limit of the broker, occupying it exclusively with the attacker's requests. Even though the two attacks implemented here are relatively simple, they are also extremely effective, mainly because of the lack of secure software implementations in IoT systems.
    }{IoT, Internet of Things, MQTT, Security, Attack, Vulnerability}
    
% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% ---
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2/ICMC-USP},
		pdfkeywords={\palavraschave}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      	% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica[tex/fichaCatalografica.pdf]
%\incluifichacatalografica


% Inserir folha de aprovação
%\input{tex/folha-aprovacao}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
% \textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
%\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
%\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
%\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/capitulos/introducao}

\chapter{Métodos, Técnicas e Tecnologias Utilizadas}
\label{chapter:metodos}
\input{tex/capitulos/metodos}

\chapter{Desenvolvimento}
\label{chapter:desenvolvimento}
\input{tex/capitulos/desenvolvimento}

\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusao}
\input{tex/capitulos/conclusao}



%\chapter{Citações e Referências}
%\label{chapter:citacoes}
%\input{tex/citacoes}


% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
%\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

%\chapter{Documento Básico Usando a Classe icmc}
%\label{chapter:documento-basico}
%\input{tex/appendix/documento-basico}

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

%\chapter{Páginas Interessantes na Internet} 
%\label{chapter:paginas-interessantes}
%\input{tex/annex/paginas-interessantes}

\end{anexosenv}
% ---

\end{document}